[
    {
        "question": "Ugonjwa wa michirizi ya kahawia wa Mihogo (CBSD)/Virusi vya michirizi ya kahawia ni nini?",
        "answer": "Cassava Brown Streak Disease (CBSD), pia inajulikana kama Cassava brown streak viruses, ni ugonjwa unaosababishwa na virusi viwili: Cassava brown streak virus (CBSV) na Ugandan cassava brown streak virus (UCBSV). Virusi hivi ni vya jenasi ya Ipomovirus katika familia ya Potyviridae. Ugonjwa huu huathiri mimea ya muhogo, na kusababisha hasara kubwa ya mavuno kwa kuharibu majani, shina na mizizi."
    },
    {
        "question": "Je, ni zipi dalili za Ugonjwa wa Michirizi ya Rangi ya Mihogo (CBSD)/Virusi vya michirizi ya kahawia kwenye majani ya muhogo?",
        "answer": "Dalili za Ugonjwa wa Michirizi ya Kahawia ya Mihogo (CBSD) kwenye majani ya muhogo ni pamoja na mabaka ya njano yaliyochanganyika na maeneo ya kawaida ya kijani kibichi (chlorosis), ukanda wa rangi ya manjano au necrotic ambao unaweza kukua na kutengeneza mabaka makubwa ya njano au necrotic. Dalili hizi huonekana zaidi kwenye majani yaliyokomaa (ya chini) kuliko yale machanga. Katika baadhi ya matukio, dalili zinaweza kuonekana na kutoweka katika mimea michanga lakini huonekana tena katika hatua ya baadaye."
    },
    {
        "question": "Je, ugonjwa wa michirizi ya kahawia ya Mihogo (CBSD)/Virusi vya michirizi ya kahawia vya muhogo huathiri vipi mashina ya muhogo?",
        "answer": "Ugonjwa wa Michirizi ya Kahawia ya Mihogo (CBSD) husababisha michirizi ya kahawia iliyokolea na madoa kwenye mashina ya muhogo, na madoa yaliyokufa kwenye makovu ya majani. Ugonjwa huu pia unaweza kusababisha kifo cha ncha ya risasi, na hivyo kusababisha shina la muhogo kufa nyuma katika hali mbaya. Michirizi hii ya kahawia huonekana zaidi kwenye sehemu za juu, za kijani za shina."
    },
    {
        "question": "Je, madhara ya Virusi vya Michirizi ya kahawia ya Mihogo (CBSD)/Michirizi ya kahawia kwenye mizizi ya muhogo ni nini?",
        "answer": "Ugonjwa wa Michirizi ya kahawia ya Mihogo (CBSD) husababisha nyufa na kubadilika rangi katika mizizi ya kuhifadhia muhogo. Husababisha kubana kwa mizizi na kuharibika, na madoa ya manjano-kahawia ya necrotic yanaonekana kwenye mizizi iliyovunwa. Katika aina zinazoshambuliwa, ugonjwa huu husababisha kuoza kikavu, ngumu ambayo si ya kawaida na hutamkwa zaidi kwenye kingo za mzizi unapokatwa kwa kisu."
    },
    {
        "question": "Je, Virusi vya Michirizi ya kahawia ya Mihogo huenea vipi?",
        "answer": "Ugonjwa wa Michirizi ya Kahawia ya Mihogo (CBSD) huenea hasa kupitia upandaji wa vipandikizi vya mihogo kutoka kwa mimea iliyoambukizwa. Ugonjwa huu pia unaweza kuambukizwa na kuenezwa na vekta ya whitefly Bemisia tabaci. Kushiriki na usambazaji wa nyenzo za upandaji zilizoambukizwa zinaweza kusababisha kuenea kwa haraka kwa ugonjwa katika maeneo mapya."
    },
    {
        "question": "Je, ni wadudu gani wanaohusika na kusambaza virusi vya Michirizi ya kahawia ya Mihogo (CBSD)/Michirizi ya kahawia ya Mihogo?",
        "answer": "Vekta ya msingi inayohusika na kusambaza Ugonjwa wa Michirizi ya Kahawia ya Mihogo (CBSD) ni tabaci ya nzi weupe Bemisia. Mdudu huyu hueneza virusi kutoka kwa mimea iliyoambukizwa hadi yenye afya, na hivyo kuwezesha kuenea kwa haraka kwa ugonjwa huo."
    },
    {
        "question": "Je, ninawezaje kuzuia kuenea kwa Virusi vya Michirizi ya kahawia ya Mihogo (CBSD)/Michirizi ya kahawia katika shamba langu?",
        "answer": "Ili kuzuia kuenea kwa Ugonjwa wa Michirizi ya Rangi ya Mihogo (CBSD), tumia vipanzi visivyo na magonjwa, kagua mimea ya muhogo mara kwa mara ili kuona dalili zake, na uondoe na kuharibu mimea iliyoambukizwa mara moja. Zaidi ya hayo, dhibiti idadi ya nzi weupe ili kupunguza kuenea kwa virusi na epuka kushiriki au kusambaza nyenzo za upanzi zilizoambukizwa."
    },
    {
        "question": "Je, kuna aina yoyote ya mihogo inayostahimili ugonjwa wa michirizi ya kahawia ya mihogo (CBSD)/virusi vya michirizi ya kahawia ya mihogo?",
        "answer": "Ndiyo, baadhi ya aina za mihogo zimeonyesha kustahimili Ugonjwa wa Michirizi ya Kahawia ya Mihogo (CBSD). Nchini Kenya, aina zinazostahimili ni pamoja na Siri, Shibe, Tajirika, na Nzalauka. Kutumia aina hizi kunaweza kusaidia kupunguza athari za ugonjwa katika uzalishaji wa muhogo."
    },
    {
        "question": "Je, kuna madhara gani ya Virusi vya Michirizi ya kahawia ya Mihogo (CBSD)/Michirizi ya kahawia kwenye zao la muhogo?",
        "answer": "Ugonjwa wa Michirizi ya kahawia ya Mihogo (CBSD) unaweza kuathiri kwa kiasi kikubwa mavuno ya muhogo kwa kusababisha uharibifu mkubwa kwa majani, shina na mizizi. Ugonjwa huu unaweza kusababisha nekrosisi ya mizizi, kupunguza mavuno ya soko na kusababisha hasara kubwa za kiuchumi kwa wazalishaji wadogo."
    },
    {
        "question": "Je, ugonjwa wa michirizi ya kahawia ya muhogo (CBSD)/virusi vya michirizi ya kahawia vya muhogo vinaweza kutokomezwa?",
        "answer": "Kutokomeza Ugonjwa wa Michirizi ya Kahawia ya Mihogo (CBSD) ni changamoto kutokana na kuenea kwake kwa ufanisi kupitia vifaa vya upanzi na vienezaji. Hata hivyo, kutekeleza hatua kali za udhibiti, kama vile kutumia vipanzi visivyo na magonjwa, kudhibiti idadi ya nzi weupe, na kuepuka usambazaji wa vipandikizi vilivyoambukizwa, kunaweza kusaidia kudhibiti na kupunguza athari za ugonjwa huo."
    },
    {
        "question": "Je, ninawezaje kugundua virusi vya michirizi ya kahawia ya Mihogo katika mimea yangu ya mihogo?",
        "answer": "Ugunduzi wa mapema wa Ugonjwa wa Michirizi ya Kahawia ya Mihogo (CBSD) inahusisha kukagua mara kwa mara mimea ya muhogo kwa dalili kama vile chlorosis, ukanda wa necrotic vein kwenye majani, na michirizi ya kahawia kwenye mashina. Ufuatiliaji wa mimea katika hatua tofauti za ukuaji na kulipa kipaumbele kwa kuonekana kwa dalili yoyote isiyo ya kawaida inaweza kusaidia kutambua mapema."
    },
    {
        "question": "Je, ni majina gani ya kawaida ya Virusi vya Michirizi ya kahawia ya Mihogo (CBSD)/Michirizi ya kahawia ya Mihogo?",
        "answer": "Majina ya kawaida ya ugonjwa wa michirizi ya kahawia ya mihogo (CBSD) ni pamoja na virusi vya michirizi ya kahawia ya mihogo, michirizi ya kahawia ya mihogo, michirizi ya kahawia ya mihogo, na virusi vya Ugandan cassava brown streak virus."
    },
    {
        "question": "Je, ninawezaje kudhibiti ugonjwa wa michirizi ya kahawia ya Mihogo (CBSD)/Virusi vya michirizi ya kahawia kwenye zao la muhogo?",
        "answer": "Kudhibiti Ugonjwa wa Michirizi ya Rangi ya Mihogo (CBSD) inahusisha kutumia vipanzi visivyo na magonjwa, kuchagua aina zinazostahimili, kukagua mimea mara kwa mara ili kuona dalili, kuondoa na kuharibu mimea iliyoambukizwa, na kudhibiti idadi ya nzi weupe. Zaidi ya hayo, kuzuia usambazaji wa mimea iliyoambukizwa ni muhimu."
    },
    {
        "question": "Je, ugonjwa wa michirizi ya kahawia ya mihogo (CBSD)/virusi vya michirizi ya kahawia vya muhogo huathiri mimea mingine?",
        "answer": "Ugonjwa wa Michirizi ya Kahawia ya Mihogo (CBSD) huathiri hasa mimea ya muhogo. Hata hivyo, spishi nyingine za jenasi ya Manihot, kama vile Ceara Rubber (Manihot glaziovii), pia zinaweza kuathirika. Ni muhimu kuzingatia hatua za udhibiti wa zao la muhogo ili kuzuia kuenea kwa ugonjwa huo."
    },
    {
        "question": "Je, ni wapi ninaweza kupata nyenzo za kupandia mihogo isiyo na magonjwa ili kuzuia Ugonjwa wa Michirizi ya Rangi ya Mihogo (CBSD)/Virusi vya michirizi ya kahawia ya Mihogo?",
        "answer": "Nyenzo za kupandia mihogo isiyo na magonjwa zinaweza kupatikana kutoka kwa vyanzo vilivyoidhinishwa kama vile Kituo cha Karantini cha Mimea cha KEPHIS nchini Kenya. Nyenzo hizi hupimwa ili kuhakikisha kuwa hazina ugonjwa wa Michirizi ya kahawia ya Mihogo (CBSD) na vimelea vingine vya magonjwa, hivyo kutoa mahali pa uhakika pa kuanzia kwa kilimo bora cha muhogo."
    }
]